\documentclass[xcolor=dvipsnames]{beamer}

\input{../Auxiliary-latex-files/header.tex}

\title{Funktionale Programmierung\\
    \small{$\lambda$ Kalkül} }
\date{}

\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]


\begin{document}

\maketitle


\begin{frame}{$\lambda$-Kalkül}{Einführung}
\textbf{Erinnerung:}
\begin{quote}
    Functional programming is [\dots] evaluation of expressions, rather than execution of commands [\dots]
\end{quote}

\begin{itemize}
    \item Sie kennen mathematische Modelle, die den prozeduralen Ansatz formalisieren (Registermaschinen, Turingmaschinen, Kellerautomaten, Protosprachen: WHILE, GOTO)
    \item Wie sieht eine funktionale ``Proto-Sprache'' aus?
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalkül}{Einführung}
$\lambda$ Kalküle:
\begin{itemize}
    \item Implementieren die Idee von Algorithmen als ``evaluation of expressions''
    \item Einfache aber ausdrucksstarke Syntax
    \item Mächtige Semantik (Turing vollständig)
    \item Modelliert Funktionsdefinitionen (Abstraction) und Funktionsanwendung (Evaluation)
    \item Implementiert die ``programs as data duality'' (höhere Funktionen)
    \item Funktionale Sprachen können als Variante gesehen werden
\end{itemize}
\end{frame}


\defverbatim[colored]\rein{
    \begin{lstlisting}[frame=leftline ]
let f x = 3 * x
    \end{lstlisting}
}
\defverbatim[colored]\pfeilAss{
    \begin{lstlisting}[frame=leftline ]
f: int -> int -> int
    \end{lstlisting}
}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Einführung}
    Lambda Kalküle bestehen aus folgenden ``Zutaten'':
    \begin{itemize}
        \item Terme (``Programme'' im $\lambda$-Kalkül)
        \item Regeln zur Manipulation von Termen
        \item Eventuell ein Typensystem (typisierte Kalküle)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Terme}
Der Zeichenvorrat (Alphabet) mit dem wir $\lambda$-Terme bauen wollen besteht aus unendliche vielen Variablen $x,y,z,v,v_1,x_1,..$, dem Zeichen $\lambda$, dem Punkt und Klammern. Fakultativ können dem Alphabet beliebig Konstanten hinzugefügt werden.

\hspace{0.5cm}

$\lambda$-Terme sind folgendermassen gegeben:
\begin{itemize}
    \item Jede Variable und jede Konstante ist ein Term.
    \item Sind $A$ und $B$ Terme, dann ist auch $(A\; B)$ ein Term (Applikation).
    \item Ist $x$ eine Variable und $A$ ein Term, dann ist auch $\lambda x. A$ ein Term (Abstraktion).
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Terme}
    Bemerkungen:
    \begin{itemize}
        \item Ein Term von der Form $(A\; B)$ steht für die Anwendung von $A$ auf $B$. Wie z.B. in Haskell der Ausdruck \texttt{(f x)} für das Resultat der Anwendung von \texttt{f} auf \texttt{x} steht.
        \item Ein Term $\lambda x. A$ entspricht einer anonymen Funktion \texttt{\textbackslash x -> A}. Aufgrund der Typisierung von Haskell lassen sich nicht alle Terme (des untypisierten $\lambda$-Kalküls) in Haskell realisieren (Bsp.: $\lambda x.(x\; x)$).
    \end{itemize}
\end{frame}


\defverbatim[colored]\TermsEx{
    \begin{lstlisting}[frame=leftline ]
data Term
    = Var String
    | App Term Term
    | Abs String Term
    \end{lstlisting}
}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Terme}
    Implementieren Sie einen Typ \texttt{Term} entsprechend der Vorlage unten in Haskell, der $\lambda$-Terme repräsentiert. Es sollen dabei folgende Vorgaben implementiert werden:
    \begin{itemize}
        \item Implementieren sie Variablen als beliebige Strings.
        \item Folgende Konstanten sollen implementiert werden:
        \begin{itemize}
            \item Natürliche Zahlen
            \item Funktionsterme: \texttt{Add}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\defverbatim[colored]\Terms{
    \begin{lstlisting}[frame=leftline ]
data ETerm
    = Add
    | N Integer
    | EVar String
    | EApp ETerm ETerm
    | EAbs String ETerm
    \end{lstlisting}
}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Terme}
    \Terms
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{$\lambda$-Kalküle}{Terme}
    \begin{ex}
        Implementieren Sie eine Funktion \texttt{pretty}, die Objekte vom Typ \texttt{ETerm} als String repräsentiert.
    \end{ex}
    Beispielausgabe für

    \begin{lstlisting}
EAbs "x" $
    EAbs "y" $
        EApp
            (EApp Add (EVar "x"))
            (EVar "y")
    \end{lstlisting}

    ist:

    \texttt{Lx.Ly.((Add x) y)}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Terme}
Einige Konventionen bezüglich der Schreibweise von Termen:
\begin{itemize}
    \item Die Äussersten Klammern können weggelassen werden
    \begin{itemize}
        \item $A$ wird als $(A)$ gelesen.
    \end{itemize}
    \item Applikation ist linksassoziativ.
    \begin{itemize}
        \item $A\; B\; C$ wird als $((A\; B)\; C)$ gelesen.
    \end{itemize}
    \item Der Bereich einer ``quantifizierten Variable'' wird grösstmöglich angenommen.
    \begin{itemize}
        \item $\lambda x.A\; B\; C$ wird als $\lambda x.((A\; B)\; C)$ gelesen.
    \end{itemize}
    \item Terme von der Form $\lambda x y z. A$ werden als $\lambda x.\lambda y.\lambda z. A$ gelesen.
\end{itemize}
\begin{ex}
    Schreiben Sie den Term $\lambda x y. A B \lambda u. A $ aus.
\end{ex}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Freie und gebundene Variablen}
    Die Menge der freien Variablen $FV(A)$ eines $\lambda$-Terms $A$ ist wie folgt gegeben:
    \begin{itemize}
        \item Ist $A$ eine Konstante, dann ist $FV(A)=\varnothing$.
        \item Ist $A$ eine Variable $v$, dann gilt $FV(A) = \{v\}$.
        \item Ist $A=(B\; C)$, dann ist $FV(A)=FV(B)\cup FV(C)$.
        \item Ist $A=\lambda x.B$, dann ist $FV(A)=FV(B)\setminus \{x\}$.
    \end{itemize}
Variablen, die in einem Term vorkommen aber nicht frei sind heissen gebundene Variablen.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{$\lambda$-Kalküle}{Freie und gebundene Variablen}
    \begin{ex}
        Implementieren Sie die Funktion
        \begin{lstlisting}
freeVars :: ETerm -> Set String
        \end{lstlisting}
        in Haskell.
    \end{ex}
    \begin{itemize}
        \item Testen Sie Ihre Funktion am Term $(y\; (\lambda x. Add))$.
    \end{itemize}
\end{frame}

\defverbatim[colored]\freeVar{
    \begin{lstlisting}[frame=leftline ]
freeVars :: ETerm -> Set String
freeVars = eterm empty (const empty) singleton union minus
    where
        minus str set = set -- singleton str
    \end{lstlisting}
}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Freie und gebundene Variablen}
    \freeVar
\end{frame}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Substitution}
    \begin{itemize}
        \item Den Term $A[x:=B]$ erhält man aus dem Term $A$, indem man alle freien Vorkommen der Variablen $x$ in $A$ durch den Term $B$ ersetzt.
        \item Eine Substitution $A[x:=B]$ ist zulässig, wenn keine der freien Variablen von $B$ durch die Substitution gebunden werden.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Substitution}
    \begin{itemize}
        \item Eine unzulässige Substitution
        \begin{align*}
        \lambda x y. (x\; y\; z) [z := x]
        \end{align*}

        \item Eine zulässige Substitution
        \begin{align*}
        \lambda x y. (x\; y\; z) [z:=u]
        \end{align*}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Substitution}
    Durch geeignetes Umbenennen von Variablen lässt sich stets zulässig substituieren (vgl. Praktikum). Wir wollen uns nun davon überzeugen, dass Rechnen im $\lambda$-Kalkül im wesentlichen durch Substitutionen erreicht werden kann.

    \begin{ex}
        Was denken Sie was das Resultat ist wenn wir den Term
        \begin{align*}
            (((\lambda f g x. (f \; (g\; x))\; (add\; 3))\; (add\; 2))\; 0)
        \end{align*}
        ``ausrechnen''. (Lösung siehe Wandtafel)
    \end{ex}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Reduktionen}
    Wir haben gesehen, dass Terme ``ausrechnen'' im $\lambda$-Kalkül darauf beruht Substitutionen vorzunehmen und damit Terme so lange zu vereinfachen, bis sie in einer möglichst einfachen Form vorliegen.
    \begin{itemize}
        \item Beim Vereinfachen eines Termes spricht man von einer ``Konversion''. Wir werden im folgenden vier Arten von Konversionen betrachten ($\alpha,\beta,\eta,\delta$).
        \item Das Ziel der Konversionen, einen ``nicht mehr zu vereinfachenden Term'' nennt man eine Normalform. Wir werden die $\beta-$Normalform betrachten.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{$\alpha$-Reduktion}
    \begin{itemize}
        \item Ziel der $\alpha$-Konversion ist es ``äquivalente'' Terme wie $\lambda x.x$ und $\lambda y.y$ ineinander überführen zu können.
        \item Die $\alpha$-Konversion formalisiert die Idee, dass die Bedeutung eines Terms nicht von den verwendeten Variablen sondern nur von seiner Struktur abhängt.
    \end{itemize}
\begin{definition}
    Die $\alpha$-Konversion:
\begin{align*}
\lambda x.A \Rightarrow_\alpha \lambda y.A[x:=y]
\end{align*}
wenn $y$ nicht in $A$ vorkommt.
\end{definition}
Beispiel:
\begin{align*}
\lambda fgx.(g\;f\;x) \Rightarrow_\alpha \lambda hgx.(g\;h\;x)
\end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{$\beta$-Reduktion}
    \begin{itemize}
        \item Die $\beta$-Konversion formalisiert die Idee der Funktionsanwendung durch ersetzen von Werten durch entsprechende Funktionswerte.

    \end{itemize}
    \begin{definition}
        Die $\beta$-Konversion:
        \begin{align*}
        (\lambda x.A\; B)\Rightarrow_\beta A[x:=B]
        \end{align*}
        wobei die Substitution zulässig sein muss.
    \end{definition}
    Beispiel:
    \begin{align*}
    (\lambda x.(Add\; x\; x)\; z)\Rightarrow_\beta (Add \; z\; z)
    \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{$\eta$-Reduktion}
    \begin{itemize}
        \item Die $\eta$-Konversion formalisiert die Idee, dass Funktionen, die dieselben Rückgabewerte produzieren gleich sind.


    \end{itemize}
    \begin{definition}
        Die $\eta$-Konversion:
        \begin{align*}
        (\lambda x.A\; x)\Rightarrow_\eta A
        \end{align*}
        wobei $x\notin FV(A)$ gelten muss.

    \end{definition}
    Beispiel:
    \begin{align*}
    \lambda x.(Add\; y\; x)\Rightarrow_\eta (Add \; y)
    \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{$\delta$-Konversion}
\begin{itemize}
    \item     In $\lambda$-Kalkülen mit Konstanten bestimmen $\delta$-Konversionen die Bedeutung der Konstanten.
    \item Beispiel:
    \begin{align*}
    (Add\; 14)\; 3 \Rightarrow_\delta 17
    \end{align*}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{``Rechnen'' mit Konversionen}
    \begin{align*}
        \lambda f.\lambda x. (f\; (f\; x)) \; (Add\; 3)\; 2\\
        \Rightarrow_\beta \lambda x. ((Add \; 3) \; ((Add\; 3)\; x)) \; 2\\
        \Rightarrow_\beta ((Add \; 3) \; ((Add\; 3)\; 2))\\
        \Rightarrow_\delta ((Add\; 3)\; 5)\\
        \Rightarrow_\delta 8
    \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{``Rechnen'' mit Konversionen}
\begin{itemize}
    \item Den Übergang von einem Term der Form $(\lambda x.A\; B)$ zu $A[x:=B]$ mittels $\beta$-Konversion nennen wir eine $\beta$-Reduktion.
    \item Einen Term auf den wir eine $\beta$-Reduktion anwenden können nennen wir einen $\beta$ Redex.
    \item Den Übergang von einem Term $A$ in einen Term $B$ durch $\delta$-Koversion, wobei in $B$ der Wert der entsprechenden Konstante eingesetzt wurde, nennen wir eine $\delta$-Reduktion.
    \item Ein Term ist in $\beta$-Normalform, wenn er keinen $\beta$-Redex als Teilterm enthält und keine $\delta$-Reduktion mehr möglich ist. (d.h. im Term ist keine $\beta$- oder $\delta$-Reduktion mehr möglich).
    \item Ein Term $A$ evaluiert zum Term $B$, wenn $B$ in $\beta$-Normalform ist und eine endliche Sequenz von Reduktionen von $A$ nach $B$ existiert.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{``Rechnen'' mit Konversionen}
    Die Anzahl der Redexe verringert sich mit einer Reduktion nicht notwendigerweise:
    \begin{align*}
    \lambda f.(f\; f\; f)\; (\lambda x.A)\\
    \Rightarrow_\beta (\lambda x.A)\; (\lambda x.A)\; (\lambda x.A)
    \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{``Rechnen'' mit Konversionen}
    Nicht jeder Term kann zu einer $\beta$-Normalform reduziert werden:
    \begin{align*}
    \lambda x.(x\; x)\; \lambda x.(x\; x)
    \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{``Rechnen'' mit Konversionen}
    Die Reihenfolge in der Reduktionen angewendet werden können ist im Allgemeinen nicht eindeutig:
    \begin{itemize}
        \item Reduktion ``von innen nach aussen'':
        \begin{align*}
            \lambda x.y \; (\lambda w. (w\; w)\; \lambda x.x )\\
            \Rightarrow_\beta \lambda x.y \; (\lambda x.x \; \lambda x.x )\\
            \Rightarrow_\beta \lambda x.y \; \lambda x.x\\
            \Rightarrow_\beta y
        \end{align*}
        \item Reduktion ``von Links nach Rechts'':
        \begin{align*}
        \lambda x.y \; (\lambda w. (w\; w)\; \lambda x.x )\\
        \Rightarrow_\beta y
        \end{align*}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{``Rechnen'' mit Konversionen}
    Evaluationsstrategien:
    \begin{itemize}
        \item ``Normal order reduction'' entspricht der Reduktionsstrategie ``von Links nach Rechts''; der jeweils am weitesten links stehende Redex wird evaluiert. Lazy evaluation ist eine Variante dieser Strategie.
        \item ``Applicative order reduction'' entspricht der Reduktionsstrategie ``von innen nach aussen''; der jeweils innerste Redex wird zuerst reduziert\footnote{Die Argumente einer Funktion werden ausgewertet bevor die Funktion selbst ausgewertet wird.}. Strict evaluation ist eine Variante dieser Strategie.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{``Rechnen'' mit Konversionen}
    \begin{itemize}
        \item Wenn ein Term eine $\beta$-Normalform besitzt, dann wird diese immer durch ``normal order reduction'' gefunden.
        \item Es gibt Terme, die eine $\beta$-Normalform besitzen, die nicht mit ``applicative order reduction'' gefunden werden kann.
        \item Unabhängig von der gewählten Evaluationsstrategie, ist die (falls vorhanden) erhaltene $\beta$-Normalform bis auf $\alpha$-Konversion eindeutig.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{``Rechnen'' mit Konversionen}

    Ein Term, der mit ``normal order reduction'' nicht aber mit ``applicative order reduction'' reduziert werden kann:
    \begin{itemize}
        \item Applicative order:
        \begin{align*}
            \lambda x. y \;(\lambda z. (z\; z\; z)\; \lambda z. (z\; z\; z) )\\
            \Rightarrow_\beta \lambda x. y \; (\lambda z. (z\; z\; z)\;\lambda z. (z\; z\; z)\; \lambda z. (z\; z\; z) )\\
            \Rightarrow_\beta \dots
        \end{align*}
        \item Normal order reduction:
                \begin{align*}
                \lambda x. y  \; (\lambda z. (z\; z\; z)\; \lambda z. (z\; z\; z) )\\
                \Rightarrow_\beta y
                \end{align*}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Vollständigkeit}
    \begin{itemize}
        \item Der $\lambda$-Kalkül beinhaltet keine ``expliziten'' Konstrukte um rekursiv Funktionen zu deklarieren.
        \item Rekursion wird über Fixpunkte erreicht.
        \item Der Fixpunktkombinator $Y$ (entspricht im wesentlichen \texttt{fix}) kann im untypisierten $\lambda$-Kalkül direkt als Term geschrieben werden:
        \begin{align*}
            Y:\equiv \lambda f.(\lambda x.(f\ (x\; x))\; \lambda x.(f\; (x\; x)))
        \end{align*}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Vollständigkeit}
    Die Fixpunkteigenschaft $(Y\; g) = (g \; (Y\; g))$ kann einfach überprüft werden:
    \begin{align*}
        (Y\; g) =_{Def.} \lambda f.(\lambda x.(f\ (x\; x))\; \lambda x.(f\; (x\; x)))\; g\\
        \Rightarrow_\beta (\lambda x.(g\ (x\; x))\; \lambda x.(g\; (x\; x)))\\
        \Rightarrow_\beta g\; (\lambda x.(g\; (x\; x)) \; \lambda x.(g\; (x\; x)))\\
        \Rightarrow_\beta g\; (\lambda f.(\lambda x.(f\; (x\; x)) \; \lambda x.(f\; (x\; x)))\;g)\\
        =_{Def} g\; (Y\; g)
    \end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{$\lambda$-Kalküle}{Vollständigkeit}
    Weitere gängige Konstrukte und Datentypen der Programmierung lassen sich im $\lambda$-Kalkül simulieren:
    \begin{itemize}
        \item While Schleifen via Rekursion (mittels Fixpunkten).
        \item Natürliche Zahlen (durch ``Church Numerale'').
        \item Paare und deren Projektionen (mittels expliziter Paarungsfunktion).
        \item Listen (als Paare).
        \item \dots
    \end{itemize}
    Folgerung: Der $\lambda$-Kalkül ist Turing-vollständig.
\end{frame}



\end{document}
